\chapter{PENDAHULUAN}

\section{Latar Belakang}
\sloppy

Manajemen membutuhkan alat untuk mengkoordinasikan dan merencanakan sumber daya perusahaan\cite{adisaputro2010manajemen}. Alat yang dapat digunakan oleh manajemen dalam pengelolaan perusahaan adalah anggaran. Anggaran merupakan alat manajerial yang menjamin pencapaian sasaran organisasi dan memberikan pedoman dalam bentuk mata uang untuk operasional sehari-hari\cite{munandar2010budgeting}. Proses penyusunan anggaran haruslah dianalisis guna mengetahui kuat atau tidaknya unsur perencanaan keuangan. Lemahnya perencanaan anggaran pada akhirnya akan memengaruhi tingkat efisiensi dan efektifitas unit kerja perusahaan. Anggaran sebagai alat untuk melaksanakan strategi organisasi maka harus dipersiapkan sebaik-baiknya agar tidak terjadi bias atau penyimpangan\cite{munandar2010budgeting}. 

Perusahaan PT Jasa Marga merupakan perusahaan BUMN yang bergerak di bidang transportasi jalan tol. Pada perusahaan ini biaya yang dikeluarkan sangat beragam. Pada PT Jasa Marga terdapat departemen finance khususnya bidang tugas budgeting atau anggaran yaitu bidang tugas yang merencanakan dan menyusun secara sistematis dan meliputi seluruh kegiatan perusahaan yang dinyatakan dalam kesatuan moneter serta berlaku dalam jangka waktu (periode) tertentu di masa yang akan datang. Perusahaan ini memiliki beberapa jenis anggaran diantaranya meliputi anggaran operasional, anggaran pemeliharaan, anggaran SDM, dan anggaran umum dan administrasi. Pentingnya peranan anggaran tersebut mendorong PT Jasa Marga untuk melakukan pengelolaan atau pengendalian anggaran, agar anggaran yang ada selalu dapat terkontrol dengan baik. Untuk mengendalikan anggaran perusahaan, perusahaan harus pandai merencanakan jumlah anggaran agar sesuai dengan jumlah pendapatan dan dapat memenuhi pengeluaran dalm jumlah yang tepat. Pada dasarnya pengeluaran ini nantinya akan dapat memenuhi biaya operasional dengan jumlah yang sesuai sehingga diharapkan penggunaan anggaran perusahaan akan efektif. Kegiatan pengendalian merupakan kegiatan yang dilakukan oleh suatu perusahaan untuk mencegah atau mendeteksi kualitas yang buruk, kegiatan pengendalian terdiri dari kegiatan-kegiatan pencegahan atau penilaian\cite{bawon1907penerapan}. Maka pengendalian yang dihasilkan dapat dipakai sebagai tolok ukur efektivitas dan karena pengendalian merupakan kegiatan tentang selisih antara pendapatan dan pengeluaran maka pengendalian juga merupakan ukuran efisiensi. 

Efisiensi adalah perbandingan antara output dan input atau jumlah yang dihasilkan oleh suatu unit input yang digunakan\cite{martono2017fungsi}. Berdasarkan pengertian tersebut dapat diketahui bahwa suatu perusahaan dikatakan efisien apabila mampu memperoleh hasil tertentu dengan menggunakan input yang serendah-rendahnya. Dalam buku RKAP internal PT Jasa Marga menghitung anggaran berarti menghitung perkiraan masa yang akan datang, oleh karena itu dapat dilakukan dengan mempergunakan asumsi-asumsi. Dengan cara tersebut dipakai indikator yang dijadikan pedoman dalam melakukan perhitungan, yaitu proyeksi hasil dan biaya, pertumbuhan kegiatan, dan return on asset. Dengan menggunakan indikator tersebut maka dapat melakukan perkiraan secara matematika.

Maka dari itu, dengan adanya anggaran perusahaan dan pendapatan yang bersifat fluktuatif, budaya manajerial mengenai struktural pengajuan dan pembayaran anggaran, dan mengenai kedisiplinan atau kepatuhan penganggaran, supaya perusahaan dapat mengkaji sebuah kebijakan maka diperlukan sebuah sistem yang dapat membantu mengendalikan anggaran pengeluaran perusahaan guna kepentingan perusahaan. Atas dasar itu maka peneliti mengusulkan sistem informasi ini untuk meningkatkan kualitas penganggaran.  

Pengendalian anggaran ini dapat kita cari dengan menerapkan metode \textit{fuzzy logic}. \textit{Fuzzy logic} adalah suatu cara memetakan suatu ruang input dan ruang output yang dimiliki nilai selanjutnya. Dalam fuzzy logic terdapat beberapa tahan meliput fuzzifikasi, penalaran, aturan dasar, dan defuzzifikasi\cite{meimaharani2014analisis}. Dalam hal ini variabel awal yang digunakan yaitu pengeluaran dan pendapatan, sedangkan variabel akhir yaitu anggaran yang dapat digunakan untuk pengendalian. Metode yang akan peneliti terapkan adalah \textit{fuzzy logic sugeno} dan membandingkan dengan metode \textit{fuzzy logic mamdani} dalam mengetahui bagaimana kinerja kedua metode dalam pengendalian anggaran tersebut. Berdasarkan penelitian terdahulu tentang perkiraan anggaran menggunakan metode \textit{ fuzzy logic sugeno} perkiraan anggaran menggunakan metode \textit{fuzzy logic sugeno} yang menghasilkan hasil anggaran masih terlampau jauh dari hasil sebenarnya yang ada di perusahaan. Hal ini karena penelitian tersebut hanya menggunakan dua himpunan \textit{fuzzy}, yaitu sedikit dan banyak. Oleh karena itu, penelitian ini akan membandingkan dengan metode \textit{fuzzy logic mamdani} dengan tiga himpunan \textit{fuzzy} yaitu sedikit, sedang, dan banyak. Metode mamdani dalam perhitungannya memiliki cara yang berbeda pada inferensi \textit{fuzzy} dan defuzzifikasi. Pada kasus perkiraan anggaran kedua metode tersebut dapat digunakan berdasarkan data pendapatan dan pengeluaran. Kedua metode tersebut dapat dikatakan optimal apabila jumlah perkiraan anggaran mendekati jumlah sebenarnya yang ada di perusahaan. Dalam hal ini manfaat membandingkan kedua metode tersebut salah satunya untuk menjadi referensi pembanding untuk keputusan dan agar mengetahui bagaimana trend daripada grafik yang dihasilkan antara anggaran aktual dan hasil prediksi, maka dengan adanya pembanding ini ada dua pilihan dalam penanganan pengendalian anggaran. Untuk mengetahui keoptimalan kedua metode maka dihitung tingkat akurasinya menggunakan menggunakan \textit{Mean Absolute Percentage Error}, \textit{MAPE} merupakan salah satu alat hitung yang digunakan untuk menganalisis atau mengukur kesalahan, \textit{MAPE} dilakukan untuk mencari hasil anggaran yang memiliki kesalahan terkecil untuk dijadikan acuan perbandingan. 

\section{Identifikasi Masalah}
Berdasarkan latar belakang masalah yang ada, maka dapat diidentifikasi menjadi beberapa masalah sebagai berikut:
\begin{enumerate}
\item Bagaimana mengimplementasikan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani} untuk pengendalian anggaran perusahaan?
\item Bagaimana mengukur tingkat akurasi dari metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}?
\item Bagaimana trend pada grafik dari hasil penerapan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}?
\end{enumerate}

\section{Tujuan dan Manfaat}
\subsection{Tujuan}
\begin{enumerate}
\item Dapat membandingkan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani} dalam pengendalian anggaran perusahaan.
\item Dapat mengetahui tingkat akurasi dari setiap metode.
\item Dapat mengetahui trend pada grafik dalam mengimplementasikan metode \textit{fuzzy logic sugeno} dan \textit{fuzzy logic mamdani}.
\end{enumerate}

\subsection{Manfaat}
Adapun manfaat penelitian yang dilakukan ada tiga jenis, ketiga jenis manfaat tersebut adalah:
\begin{enumerate}
\item Bagi peneliti, penelitian ini akan menambah wawasan tentang pengendalian anggaran dan penerapan metode fuzzy logic sugeno dan fuzzy logic mamdani dalam pengendalian anggaran.
\item Bagi pembaca, penelitian ini dapat mengetahui kinerja dan tingkat akurasi hasil anggaran dari metode fuzzy logic sugeno dan fuzzy logic mamdani.
\item Bagi kampus Politeknik Pos Indonesia, laporan hasil penelitian ini dapat dijadikan referensi bagi mahasiswa dan lainnya yang ini mengangkat topik yang sama.
\end{enumerate}

\section{Ruang Lingkup}
Agar penelitian berjalan dengan baik dan terarah, maka harus ada batasan masalah dalam penelitian. Adapun pembatasan masalah penelitian ini yaitu:
\begin{enumerate}
\item Pada penelitian ini yang dibandingkan adalah langkah-langkah dan hasil dalam metode Sugeno dan Mamdani
\item Ada tiga variabel untuk mengendalikan anggaran, yaitu pendapatan, pengeluaran, dan hasil anggaran.
\item Data yang digunakan untuk pengukuran sample yaitu data pendapatan tol dan data pengeluaran bulan Januari 2018 hingga Maret 2019 pada tol Purbaleunyi.
\item Sistem ini hanya digunakan untuk perusahaan PT Jasa Marga.
\end{enumerate}



